

齐鲁工业大学 22/23 学年第二学期《高等数学 I (下)》

期末考试试卷答案 (A 卷)

一、计算题 (本题满分 30 分, 每题 6 分)

$$\begin{aligned} 1、解: \lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} f(x, y) &= \lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} \frac{\sqrt{xy+1}-1}{xy} = \lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} \frac{(\sqrt{xy+1}-1)(\sqrt{xy+1}+1)}{xy(\sqrt{xy+1}+1)} & (2 \text{ 分}) \\ &= \frac{1}{2} & (1 \text{ 分}) \end{aligned}$$

$$\because f(0,0)=0 \quad (1 \text{ 分})$$

$$\because \lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} f(x, y) = \frac{1}{2} \neq 0 \quad (1 \text{ 分})$$

$$\text{不连续} \quad (1 \text{ 分})$$

$$2、解: \because p(x)=2, q(x)=8 \quad (1 \text{ 分})$$

$$y = e^{-\int 2dx} (\int 8e^{\int 2dx} dx + C) \quad (2 \text{ 分})$$

$$= e^{-2x} (4e^{2x} + C) = 4 + Ce^{-2x} \quad (1 \text{ 分})$$

$$\because y|_{x=0} = 0, \quad C = -4 \quad (1 \text{ 分})$$

$$\therefore y = 4 - 4e^{-2x} \quad (1 \text{ 分})$$

$$3、解: n \perp (5,2,1), \quad n \perp (1,-4,2) \quad (2 \text{ 分})$$

$$n = \begin{vmatrix} i & j & k \\ 5 & 2 & 1 \\ 1 & -4 & 2 \end{vmatrix} = (8, -9, -22) \quad (2 \text{ 分})$$

$$8(x-3) - 9(y-1) - 22(z+2) = 0 \text{ 或 } 8x - 9y - 22z - 59 = 0 \quad (2 \text{ 分})$$

$$4、解: \frac{\partial z}{\partial x} = \frac{1}{x} \quad (2 \text{ 分})$$

$$\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{1}{y} \quad (2 \text{ 分})$$

$$dz = \frac{1}{x} dx + \frac{1}{y} dy \quad (2 \text{ 分})$$

5、解: $\begin{cases} f_x = 4 - 2x = 0 \\ f_y = -4 - 2y = 0 \end{cases}$ (2 分)

得驻点 $(2, -2)$ (2 分)

$f_{xx} = -2, f_{yy} = -2, f_{xy} = 0$ (1 分)

$\therefore f(2, -2) = 8$ 是极大值 (1 分)

二、解答题 (本题满分 20 分, 每题 10 分)

6、解: 齐次方程得特征方程 $r^2 - 6r + 9 = 0$ (2 分)

特征值 $r_{1,2} = 3$ (2 分)

齐次方程得通解 $y = C_1 e^{3x} + C_2 x e^{3x}$ (2 分)

特解形式 $y^* = k x^2 e^{3x}$ (2 分)

$k = \frac{1}{2}$ (1 分)

通解 $y = C_1 e^{3x} + C_2 x e^{3x} + \frac{1}{2} x^2 e^{3x}$ (1 分)

7、解: 对 x 求导得: $\begin{cases} 1 + \frac{dy}{dx} + \frac{dz}{dx} = 0 \\ 2x + 2y \frac{dy}{dx} + 2z \frac{dz}{dx} = 0 \end{cases} \begin{cases} \frac{dy}{dx} + \frac{dz}{dx} = -1 \\ y \frac{dy}{dx} + z \frac{dz}{dx} = -x \end{cases}$ (2 分)

$\frac{dy}{dx} = \frac{\begin{vmatrix} -1 & 1 \\ -x & z \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 1 & 1 \\ y & z \end{vmatrix}} = \frac{-z+x}{z-y} \quad \frac{dz}{dx} = \frac{\begin{vmatrix} 1 & -1 \\ y & -x \end{vmatrix}}{\begin{vmatrix} 1 & 1 \\ y & z \end{vmatrix}} = \frac{-x+y}{z-y}$ (2 分)

$(1, -2, 1)$ 处得切向量 $(1, \frac{x-z}{z-y}, \frac{y-x}{z-y})_{(1, -2, 1)} = (1, 0, -1)$ (2 分)

切线方程 $\frac{x-1}{1} = \frac{y+2}{0} = \frac{z-1}{-1}$ (2 分)

法平面方程 $(x-1) - (z-1) = 0$ 即 $x - z = 0$ (2 分)

三、积分题 (本题满分 30 分, 每题 10 分)

8、解: 积分区域 D 画图 (2 分)

化成 x 型: $0 < x < \pi, 0 < y < x$ (4 分)

$$\iint_D \frac{\sin x}{x} dx dy = \int_0^\pi \frac{\sin x}{x} dx \int_0^x dy \quad (2 \text{ 分})$$

$$= \int_0^\pi \sin x dx \quad (1 \text{ 分})$$

$$= 2 \quad (1 \text{ 分})$$

9、解：画出 Ω 图 (2 分)

$$\text{得投影方程： } D: x^2 + y^2 \leq 1 \quad (2 \text{ 分})$$

$$\text{柱面坐标：} \begin{cases} \rho < z < \sqrt{2-\rho^2} \\ 0 < \rho < 1 \\ 0 < \theta < 2\pi \end{cases} \quad (3 \text{ 分})$$

$$I = \iiint_{\Omega} z dx dy dz = \int_0^{2\pi} d\theta \int_0^1 \rho d\rho \int_{\rho}^{\sqrt{2-\rho^2}} z dz \quad (2 \text{ 分})$$

$$= \frac{\pi}{2} \quad (1 \text{ 分})$$

10、解：画图 (2 分)

用格林公式

$$P = x + 2y, Q = x - 2y \quad (2 \text{ 分})$$

$$I = \oint_l (x + 2y) dx + (x - 2y) dy = \iint_D \left(\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y} \right) dx dy \quad (2 \text{ 分})$$

$$= \iint_D (-1) dx dy \quad (2 \text{ 分})$$

$$= -\frac{1}{6} \quad (2 \text{ 分})$$

四、级数题（本题满分 20 分，每题 10 分）

11、解：收敛域 $(-1, 1)$ (2 分)

$$s(x) = \sum_{n=1}^{\infty} nx^n = x \left(\sum_{n=1}^{\infty} (x^n)' \right) \quad (2 \text{ 分})$$

$$= x \left(\sum_{n=1}^{\infty} x^n \right)' \quad (2 \text{ 分})$$

$$= \frac{x}{(1-x)^2} \quad (2 \text{ 分})$$

$$\sum_{n=1}^{\infty} nx^n \text{ 当 } x = \frac{1}{2} \text{ 时是 } \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n}{2^n}, \text{ 所以 } \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n}{2^n} \text{ 收敛} \quad (1 \text{ 分})$$

$$s = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n}{2^n} = 2 \quad (1 \text{ 分})$$

$$12、\text{解: } \frac{1}{1-x} = \sum_{n=0}^{\infty} x^n, \frac{1}{1+x} = \sum_{n=0}^{\infty} (-x)^n \quad (4 \text{ 分})$$

$$\frac{1}{(1+x)^2} = -\left(\frac{1}{1+x}\right)' \quad (2 \text{ 分})$$

$$= -(1-x+x^2-x^3+\cdots)'$$

$$= 1-2x+3x^2+\cdots+(-1)^{n-1}nx^{n-1}+\cdots \quad (2 \text{ 分})$$

$$\therefore f(x) = \frac{1}{(1+x)^2} = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1}nx^{n-1} \quad (1 \text{ 分})$$

$$\text{收敛域 } (-1, 1) \quad (1 \text{ 分})$$